\section{Metodologia}

%reescrever - cópia trajetórias semânticas (M.T.P. de Oliveira, H.K.S. Rubinsztejn)
%Com a finalidade de atingir o objetivo proposto, um estudo empírico foi realizado em duas etapas: (i) a coleta de dados espaço-temporais (georreferenciados) de bovinos; e (ii) a análise comportamental desse conjunto de dados por meio de técnicas de trajetória semântica.

Para atingir o objetivo proposto, a metodologia deste trabalho será dividida da seguinte forma: (i) coleta dos dados de movimentação do gado; (ii) armazenamento dos dados de movimentação; (iii) apresentação dos dados de movimentação; e, (iv) análise dos dados de movimentação. 

\subsection{Coleta dos dados de movimentação do gado}

Como o objetivo principal deste trabalho é a criação de um ambiente de sistemas de informação e a análise de dados de trajetórias de movimentação dos animais, este trabalho não se preocupa com a utilização de rede de sensores para a coleta dos dados georeferenciados. Assim, a captura do dados de trajetórios dos animais será realizada por meio de um aplicativo móvel desenvolvido por alunos da Fábrica de Software do IFC Campus Araquari. 

Este aplicativo permite a coleta de dados geográficos utilizando o GPS do smartphone sem a necessidade de conexão com a internet. Os dados coletados são: (i) latitude e longitude; (ii) altitude; (iii) velocidade; e, (ii) informações do acelerômetro. Esses dados são armazenados em uma arquivo de texto no formato \texttt{txt}, organizados em colunas separados por ponto e vírgula conforme apresentado na Figura \ref{arquivo_app_coleta_trajetoria}.

\begin{figure}[hbt]
 \centering
  %width=0.5\textwidth,height=0.2\textheight
  \includegraphics[width=\textwidth,height=0.1\textheight]{arquivo_trajetoria.png}
  \caption{Exemplo de formato do arquivo gerado pelo aplicativo de coleta de trajetórias.}
  \label{arquivo_app_coleta_trajetoria}
\end{figure}


Este aplicativo será instalado em três smartphones, também, disponibilizados pela Fábrica de Software do IFC Campus Araquari. Os smartphones utilizados são da marca LG, modelo LG Optimus L5 Dual E615, com sistema operacional Android versão 4.0 (\textit{Ice Cream Sandwich}). Possuem 4GB de memória interna, e 32 GB de memória expansível, ou seja, cartão de memória micro SD. Cada dispositivo pesa $120$ g, e possuem dimensões de $11,83$ cm de altura, $6,65$ cm de largura, e $9,86$ mm de espessura \cite{celularLG-L5:2017}.

Como a região em que se localizam os piquetes não possui conexão com a internet, será necessário saber quanto tempo o dispositivo pode permanecer com o animal e o intervalo de tempo para a troca de baterias. Para isso, serão realizados testes de duração da bateria e tamanho do arquivo considerando os intervalos de tempo de captura de 15, 30 e 60 segundos.

%Os dispositivos serão carregados pelas vacas através de uma coleira que deve permanecer no pescoço do animal. 
%nessas coleiras,
Os dispositivos serão anexados em um cabresto para serem carregados pelas vacas.
Porém, antes da instalação dos equipamentos nos cabrestos, será necessário acostumá-las a carregar o peso do equipamento. Dessa forma, as vacas deverão carregar os cabrestos por pelo menos uma semana ou até que se identifique a aceitação do animal. Após esse período de adpatação, os dispositivos serão instalados e o processo de coleta de trajetórias será iniciado.

\subsection{Armazenamento dos dados movimentação}

A modelagem do sistema será feita para dados espaciais e para não espaciais. Os dados espaciais compreendem os dados originados do arquivo gerado pelo aplicativo de coleta de trajetórias. Os dados não espaciais compreendem dados como a identificação do bovino e a dos dispositivos.

O armazenamento dos dados será feito num servidor de banco de dados que utilizará o SGBD PostgresSQL, na versão 9.4, juntamente com a extenssão PostGIS, na versão 2.2, que permite o armazenamento e a manipulação de dados espaciais.

\subsection{Apresentação dos dados de movimentação}

Os dados referente ao rebanho bovino, bem como suas trajetórias, serão apresentados em um sistema web. Esse sistema deverá apresentar as seguintes funcionalidades:
\begin{itemize}
\item Apresentar as trajetórias dos animais no mapa;
\item Identificar as trajetórias de forma individual;
\item Informar os dados do animal que está sendo monitorado;
\item Informar o comprimento da trajetória do animal para saber o quanto andou durante o dia;
\item Informar a velocidade da trajetória do animal;
\item Identificar as diferentes áreas de piquetes;
\item Permitir que o usuário desenhe um polígono no mapa para monitorar uma área específica.
\end{itemize}

Para a construção do sistema serão utilizados a linguagem de programação Python na versão 2.7, o framework de desenvolvimento web Django na versão 1.8, a API do Google chamada Google Maps JavaScript API, a biblioteca JavaScript gmaps.js na versão 0.4.25 que simplifica a utlização de APIs do Google Maps.

\subsection{Análise dos dados de movimentação}

\begin{comment}
Os dados de trajetórias dos bovinos serão analisados de forma temporal ao longo dos meses de junho a outubro a fim de analisar o comporamento do animal durante o inverno e início da primavera.Também, será utilizado o método de correlação estatística de vetores de deflexão angular para a identificação de similaridade de forma entre trajetórias \cite{melo-etal:2016}.
\end{comment} 

Os dados de movimentação do gado serão coletados durante um período de 30 dias e serão analizados de uma forma temporal a fim de identificar as alterações de comportamento ao longo desse período. Para a análise desses dados, serão utilizados resumos de dados e o método de correlação estatística de vetores de deflexão angular para a identificação de similaridade de forma entre trajetórias \cite{melo-etal:2016}.

A deflexão angular é o ângulo obtido pelo prolongamento do segmento de trajetória anterior em relação ao próximo segmento. Para encontrar o ângulo de deflexão, \citeonline{melo-etal:2016} utiliza a diferença entre azimutes. O azimute é o ângulo horizontal medido de forma horária entre a direção norte-sul do meridiano que passa pelo ponto em análise e um alinhamento (segmento) entre esse ponto e o ponto seguinte. Este ângulo tem variação entre 0$^{\circ}$ e 360$^{\circ}$ \cite{vincenty:1975}. 

Este método considera que se duas trajetórias apresentam formas semelhantes, o ângulos de deflexão entre seus segmentos também é semelhante. Esse método possui a vantagem de identificar similaridade entre trajetórias mesmo que estas estejam em posições geográficas totalmente distintas. Isso acontece pois considera medições angulares geodésicas. 

%Logo, por considerar medições angulares geodésicas, esse método mostra que mesmo que as trajetórias estejam em posições geográficas totalmente distintas, a similaridade de forma pode ser obtida. 

Os resumos de dados consistem em informações como:  (i) o comprimento da trajetória; (ii) a quantidade de trajetórias e pontos de trajetórias geradas pelo animal; e,  (iii) a velocidade mínima, máxima e média de movimentação do animal. A similaridade entre os resumos de dados deverá ser calculada através da relação de grandesas, ou seja, regra de três, e deverá apresentada através de porcentuais em tabelas e gráficos.

\begin{comment}
Este trabalho, ainda, deverá gerar resumos de dados que deverão ser utilizados como ferramenta de análise pelos profissionais especializados. O resumo de dados deverá incluir informações sobre: (i) o comprimento da trajetória; (ii) a quantidade de trajetórias e pontos de trajetórias geradas pelo animal; e,  (iii) a velocidade mínima, máxima e média de movimentação do animal.
\end{comment}

\begin{comment}
Também, será utilizada a tarefa de agrupamento de minareação de dados a fim de revelar conhecimento sobre padrões de comportamento em conjunto e similaridade de forma de trajetória.

Além disso, deseja-se verificar a validade dos clusters obtidos, dentro das áreas de piquete, considerando a densidade de pontos, instante de tempo e velocidade. O objetivo dessa análise  é identificar se o cluster encontrado pertence a um animal parado ou a animais que se encontram em movimento \cite{neves-etal:2015}. 
\end{comment}

Diante disso, espera-se que este trabalho obtenha como resultados a identificação da existência de similaridade entre formas de trajetórias e a existência de relacionamentos dos resumos de dados apontando para um possível comportamento do animal. Para isso serão analizadas três categorias de vacas: (i) prenha, (ii) em lactação, e (iii) vazia, ou seja, uma vaca que está retornando ao cliclo reprodutivo após o pós parto.


